良知、勇氣、白玫瑰—反抗納粹帝國的紹爾兄妹慘遭處死

在納粹政權如日方中，征服整個歐洲，掌握多個民族的生殺大權的時代

漢斯、蘇菲，以及抵抗納粹的學生秘密組織「白玫瑰」

「這是個諷刺都可能構成叛國罪的時代，這些刺耳的言論前所未見。」在納粹掌權的時代，公然反對納粹絕對不被允許發生，就連揶揄反納粹言論同樣被禁止。正是在這種高壓緊張的恐怖氛圍中，地下秘密組織「白玫瑰」的學生成員仍然堅定地散發譴責希特勒與納粹主義的傳單。
大部分傳單為德國少年漢斯‧索爾（Hans Scholl）所撰寫，幾年前他還是熱衷於希特勒青年團的幹部，而且自願擔任集會的舉旗手，當時他或許不覺得納粹邪惡，甚至很可能認為納粹對於國家復興有利。但1936年，漢斯第一次參與納粹黨的大型集會後，他漸漸懷疑起自己的人生選擇。

漢斯的妹妹蘇菲原本也是品學兼優、參加德國少女聯盟的愛國少女，但後來她看到哥哥因表達意見而遭到逮捕，也變得對納粹心生懷疑。他們的父母越來越擔心納粹的危害，因此很支持他們。索爾一家曾秘密收聽外國廣播，瞭解到國家正在發生的「駭人真相」。史密森尼學會的愛琳‧布萊克摩爾（Erin Blakemore）寫道：「漢斯在慕尼黑大學讀書時，開始讀到反納粹的布道，並修讀心理學和哲學教授庫特‧胡伯（Kurt Huber）的課程，胡伯的講課內容經常含蓄地批判納粹政權。」

1939年，白玫瑰出版第一批傳單在慕尼黑遍地開花，傳單上呼籲和鼓勵德國人抵抗納粹：「在為時已晚以前、在最後一座城市變成瓦礫堆以前、在最後一名青年浴血而死以前，採取非暴力抵抗阻止這台無神論的戰爭機器繼續運轉。」

更多的傳單陸續編寫完成，蘇菲後來發現也加入了白玫瑰。布萊克摩爾寫道：「他們把傳單裝在行李箱帶到其他城市，然後把傳單偷偷放進電話亭和其他公眾場所。他們還在慕尼黑大學的牆上塗鴉，上面寫著『自由！』與『大屠殺的兇手希特勒！』這是社會首次有人對納粹發出異議，白玫瑰的宣傳品迅速傳播到其他城市，有些還流傳到奧地利。」

1943年，盟軍飛機在納粹德國上方空投了數萬份的白玫瑰傳單，傳單甚至傳進了集中營和監獄。不久後，索爾兄妹與朋友克里斯多福‧波普斯特（Christoph Probst）被發現遭蓋世太保逮捕。三人在「人民法庭」（審理反對納粹政府的政治犯罪法庭）公開受審，他們被扣以叛國罪，並在宣判幾小時後便遭到殘忍的斷頭台處決。不久後，他們的教授庫特‧胡伯與許多白玫瑰成員也被判處死刑斬首。

直到戰後，人們才知道白玫瑰的身份。從那以後，白玫瑰成為世界各地反法西斯主義者與反對暴政人士的英雄，非暴力抵抗的呼籲也體現在傳單之中：「我們不會保持沉默，我們是你的良知譴責，白玫瑰不會讓你睡得安穩！」兩兄妹生前都在慕尼黑大學念書，因此慕尼黑也定期舉辦悼念他們的儀式。
德國前總統高克（Joachim Gauck）在2013年的一次紀念活動上指出，白玫瑰「讓我們能夠相信，並非所有的德國人當時都沉默而膽怯地成為了納粹的盲從者。」白玫瑰的第四套傳單寫道：「我們並不沉默。我們讓你們良心不安，白玫瑰不讓你們安寧。」紹爾兄妹以及同學們勇敢地堅持自己的理念，並為之發動抗爭。這一勇氣直到今天都令人欽佩：只有少數人才擁有這樣的勇氣。

今天的德國，幾乎每個城鎮都有以紹爾兄妹命名的街道，「紹爾兄妹中學」也遍布全國各地，還有一個重要的文學獎項，也以這對充滿良知與勇氣的兄妹命名。

蕭爾兄妹|納粹黑暗帝國中的白玫瑰與世界為敵的獨裁者最害怕他們兄妹倆

漢斯、蘇菲，以及抵抗納粹的學生秘密組織「白玫瑰」

推

勇氣 有幾個人有

殺身成仁就係呢種

手足